\section{Körper}
\subsection{Körper}
\subsubsection{Definition}
Sei \(K \neq \varnothing\) eine Menge mit zwei Verknüpfungen:
\begin{itemize}
  \item Addition 
    \begin{align*}
      +: K\times K &\rightarrow K\\
      (a,b) &\mapsto a+b
    \end{align*}
  \item Multiplikation
    \begin{align*}
      \cdot: K \times K &\rightarrow K\\
      (a,b) &\mapsto a\cdot b
    \end{align*}
\end{itemize}
Das Tripel \((K, + , \cdot)\) heißt Körper, falls:
\begin{enumerate}
  \item \((K,+)\) eine kommutative Gruppe \\
    (mit neutralem Element \(0\) und dem zu \(a\in K\) inversem Element \(-a\))
  \item \((K\backslash \{0\}, \cdot )\) eine kommutative Gruppe\\
    (mit neutralem Element 1 und dem zu \(a\in K \backslash \{0\}\) inversem
    Element \(a^{-1}\)).
  \item Es gelten die Distributivgesetze:
    \[a\cdot (b+c) = a\cdot b + a \cdot c, (a+b)\cdot c = a\cdot c + b
      \cdot c\,\text{ } \forall a,b,c \in K\]
\end{enumerate}

\subsubsection{Beispiele}
\begin{itemize}
  \item \((\mathbb{Q},+,\cdot),(\mathbb{R},+,\cdot)\) sind Körper
  \item \((\mathbb{Z},+,\cdot)\) kein Körper, da
    \((\mathbb{Z}\backslash\{0\},\cdot)\) keine Gruppe 
    (keine Inversen Elemente)
\end{itemize}

\subsubsection{Vereinbarungen}
\begin{enumerate}
  \item \(K\) statt \((K, +, \cdot)\)
  \item \(ab\) statt \(a \cdot b\)
  \item \(a - b\) statt \(a + (-b)\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Satz}
Sei \(K\) ein Körper und seien \(a,b,c \in K\), dann gilt:
\begin{enumerate}
  \item \(K\) hat mindestens zwei Elemente
  \item \(0 \cdot a = a \cdot 0 = 0\)
  \item \(a\cdot b = a\cdot c \Rightarrow a = 0 \lor b = c\)
  \item \(a \cdot b = 0 \Rightarrow a = 0 \lor b = 0\)
    (Nullteilerfreiheit) 
  \item \(a(-b) = (-a) \cdot b = - (a\cdot b)\)
  \item \((-a)(-b) = a\cdot b\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis}
\begin{enumerate}
  \item Es gilt:
    \(0,1 \in K \land 1\in K \backslash \{0\} \Rightarrow 1 \neq 0 \)
  \item Sei \(a \in K\):
    \begin{align*}
      0 \cdot a 
      &= (0 + 0) \cdot a = 0 \cdot a + 0 \cdot a\\
      0 = 0 \cdot a - 0\cdot a 
      &= 0  \cdot a + 
        \underbrace{0 \cdot a - 0 \cdot a}_{0} 
        = 0 \cdot a + 0 = 0 \cdot a\\
      a\cdot 0 = a \cdot (0+0) &= a \cdot 0 + a \cdot 0\\
      0  
      &= a \cdot 0 - a\cdot 0 
        = a \cdot 0 + 
        \underbrace{a\cdot 0 - a\cdot 0}_0
        = a \cdot 0
    \end{align*}
  \item \(z.z.: a\cdot b = a\cdot c \Rightarrow a = 0 \lor b = c\)
    \begin{itemize}
    \item Falls \(a = 0\) ist nichts zu beweisen.
    \item Falls \(a \neq 0 \Rightarrow a\) hat ein inverses Element
      \(a^{-1}\) (\(a \neq 0 \Rightarrow \exists a^{-1}: a\cdot a^{-1} = 1\)):
      \begin{align*}
        &\Rightarrow \underbrace{a^{-1}\cdot a}_1\cdot b
          =\underbrace{a^{-1}\cdot a}_1 \cdot c\\
        &\Rightarrow b = c&&
      \end{align*} 
    \end{itemize}
  \item \(z.z.: a\cdot b = 0 \Rightarrow a = 0 \lor b = 0\)
    \begin{itemize}
    \item Falls \(a = 0\) ist nichts zu beweisen.
    \item Falls \(a\neq 0\):
      \begin{align*}
        &\Rightarrow \exists a^{-1}:a\cdot a^{-1} = 1\\
        &\Rightarrow \underbrace{a^{-1}\cdot a}_1 \cdot b = a^{-1}\cdot 0\\
        &\Rightarrow b = 0
      \end{align*}
    \end{itemize}
  \item \(z.z.: a\cdot (-b) = (-a)\cdot b = -(a\cdot b)\)
    \begin{align*}
      &\Rightarrow a\cdot (-b) + a \cdot b = a\cdot (-b + b) = a \cdot 0=0\\
      &\Rightarrow a\cdot (-b) = -(ab)
    \end{align*}
    \((-a)\cdot b = -(ab)\) folgt analog.
  \item \(z.z.: (-a)\cdot (-b) = ab\)
    \begin{align*}
      (-a)\cdot (-b) &= -(a\cdot (-b))\\
                     &= a\cdot b
    \end{align*}
\end{enumerate}
\subsection{Körperhomomorphismus/Körperisomorphismus}
\subsubsection{Definition}
Eine Abbildung \(\varphi:K \rightarrow K'\) zwischen zwei Körpern
\((K,+,\cdot),(K',+',\cdot')\) heißt Körperhomomorphismus, falls
\begin{align*}
  \forall a,b \in K: \varphi(a+b) &= \varphi(a) +'\varphi(b)\\
  \varphi(a\cdot b) &= \varphi(a) \cdot' \varphi(b)
\end{align*}
Ist \(\varphi\) außerdem bijektiv, so heißt \(\varphi\)
Körperisomorphismus.
\subsubsection{Beispiel (Komplexe Zahlen)}
\(\mathbb{C} = \mathbb{R} \times \mathbb{R}\)
\begin{align*}
  +:\mathbb{C}\times\mathbb{C}&\rightarrow\mathbb{C}
    &(x_1,y_1) + (x_2, y_2) &= (x_1 + x_2, y_1 + y_2)\\
  \cdot:\mathbb{C}\times\mathbb{C}&\rightarrow\mathbb{C} 
    &(x_1,y_1)\cdot(x_2,y_2)&=(x_1x_2-y_1y_2, x_1y_2 + x_2y_1)\\
\end{align*}
\(\Rightarrow (\mathbb{C},+,\cdot)\) ist ein Körper.
\begin{enumerate}
  \item \((\mathbb{C},+)\) ist kommutative Gruppe:
    \begin{itemize}
      \item mit dem neutralen Element \((0,0)\)
      \item und dem zu \((x,y)\) inversem Element \((-x,-y)\)
    \end{itemize}
  \item \((\mathbb{C}\backslash\{(0,0)\},\cdot)\) 
    ist kommutative Gruppe:
    \begin{itemize}
      \item mit dem neutralen Element \((1,0)\)
      \item und dem zu \((x,y)\in \mathbb{C}\backslash\{(0,0)\}\) inversen
        Element \((x,y)^{-1} = \left(\frac{x}{x^2+y^2},\frac{-y}{x^2+y^2}\right)\)
    \end{itemize}
  \item Distributivgesetze gelten auch (Übung)
\end{enumerate}

Die Abbildung:
\begin{align*}
  \varphi: \mathbb{R} &\rightarrow \mathbb{C}\\
  x &\rightarrow (x,0)
\end{align*}
\begin{enumerate}
  \item \((a,b)\in\mathbb{R}\hspace{1cm}\varphi(a+b) = (a+b,0) =
    (a,0)+(b,0) = \varphi(a)+\varphi(b)\)
  \item \((a,b)\in\mathbb{R}\hspace{1cm}\varphi(a\cdot b) = (a\cdot
    b-0\cdot 0, a\cdot 0+b\cdot 0) = (a,0)(b,0) = \varphi(a)\cdot
    \varphi(b)\)
    \(\Rightarrow\varphi\) Körperhomomorphismus 
  \item \(z.z.: \varphi\) injektiv\\
    \(a,b\in \mathbb{R}\hspace{1cm}\varphi(a) = \varphi(b)\Rightarrow
    (a,0)=(b,0)\Rightarrow a = b\)
    \(\Rightarrow \varphi\) injektiv 
\end{enumerate}
\noindent \(\Rightarrow\varphi\) Körperisomorphismus\\

\noindent Wir können \(\mathbb{R}\) mit 
\(\{(x,0)|x\in\mathbb{R}\}\subset \mathbb{C}\) identifizieren.\\
\(\Rightarrow \mathbb{R} \subset \mathbb{C}\), 
\(x\) statt \((x,0)\).\\
Sei \(i:= (0,1) \in \mathbb{C}\):
\begin{align*}
  i^2 = i\cdot i = (0,1)(0,1) 
  &= (0\cdot 0 - 1\cdot 1, 0\cdot 1 + 1\cdot 0) = (-1,0) = -1\\
  (a,b) = (a,0)+(0,b) 
  &= (a,0)+(b,0)(0,1) = a+bi
\end{align*}
\(a + ib \in \mathbb{C}\) statt \((a,b)\in \mathbb{C}\).

\begin{center}
  \begin{tabular}{|p{4cm} | p{4cm}|}
    \hline
    \(i = \sqrt{-1}\)&imaginäre Einheit\\
    \hline
    \(a = Re(a+ib)\)&Realteil von \(a+ib\)\\
    \hline
    \(b = Im(a+ib)\)&Imaginärteil von \(a+ib\)\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item Addition:
    \[(a+ib)+ (c+id) = (a+c)+ i(b+d)\]
  \item Subtraktion:
    \[(a+ib)-(c+id) = (a-c)+i(b-d)\]
  \item Multiplikation:
    \[(a+ib)\cdot (c+id) = (ac-bd)+i(ad+bc)\]
  \item Division:
    \[\frac{a+ib}{c+id} = \frac{(a+ib)(c-id)}{(c+id)(c-id)} =
      \frac{(ac+bd)+i(-ad+bc)}{(c^2+d^2)+(-cd+cd)} = \frac{ac+bd}{c^2+d^2}
      + i\frac{bc-ad}{c^2+d^2}\]
  \item Komplexe Konjugation:
    \[z = a+ib\hspace{2cm} \overline{z} = a - ib\]
  \item Betrag:
    \[z = a+ib \hspace{2cm} |z| = \sqrt{z\cdot \overline{z}} = \sqrt{a^2+b^2}\]
\end{itemize}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_1"
%%% End:
